\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{float}
\graphicspath{ {./assets/} }

\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{}
\makeatother
% JAVASCRIPT
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={const, let, typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}



% \title{Travail de fin d'étude: Développement d’une application à destination des électriciens indépendants}
% \author{Jean-Paul Roisin }
% \date{Année académique 2021-2022}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{center}
      \vspace*{1cm}

      \textbf{Développement d’une application à destination des électriciens indépendants}

      \vspace{0.5cm}
      Travail de fin d'étude \\
      Année académique 2021-2022 \\
      Professeur référent: Noémi Nihoul \\

      \vspace{1.5cm}

      \textbf{Jean-Paul Roisin}

      \vfill

      % A thesis presented for the degree of\\
      % Doctor of Philosophy

      \vspace{0.8cm}

      \includegraphics[width=0.4\textwidth]{./assets/ifapme.png}

      Développeur web front end\\
      IFAPME de Charleroi,
      Belgique\\
      le 18 aout 2022

  \end{center}
\end{titlepage}

\blankpage{}

% \maketitle
\newpage
\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}
Alexandre Debuisson et moi-même avons eu la chance de nous retrouver dans un contexte privé. Après discussions et plusieurs rencontres, notre projet est né. Nous voulons développer une application à destination des électriciens indépendants pour les aider dans leur travail au quotidien. Nous destinons notre application aux tablettes car c’est l’outil le plus utilisé au sein de ce public. \\

L’objectif de ce travail est de rapporter le développement de l’application, telle qu’elle est aujourd’hui. Le travail technique a été réalisé tout au long de l’année et encadré par Monsieur Noémi Nihoul. Nous avons ici l’occasion de prendre du recul et faire le point sur ce que nous avons développé ces derniers mois. \\

Le contenu de ce travail provient de l’analyse du développement de l’application. Les informations de définition et relatives au contexte proviennent de sites internet fiables. \\

La première partie comprend tous les éléments contextuels : l’analyse des besoins, la méthode utilisée (méthode Agile), les langages, technologies et outils. La seconde partie reprend toutes les informations à propos de l’application en tant que telle : une brève présentation, les difficultés rencontrées, les modifications des plans, les limites du projet et l’application aujourd’hui et l’avenir du projet. Une conclusion clôturera ce travail. \\

\newpage

\section{Contexte}
A la suite de retrouvailles avec un ancien chef scout, j’ai l’opportunité de collaborer à un projet ambitieux : implémenter et développer intégralement une application. À la recherche d’un développeur, Alexandre Dubuisson me fait part de son idée. \\

Diplômé d’un bachelier en création et gestion d’entreprise à l’EPHEC, Alexandre a travaillé plusieurs années dans le bâtiment pour l’entreprise BCM à Bruxelles. Grâce à ce travail, il a découvert le secteur avec ses particularités, rencontré des professionnels et cerné leurs besoins. Il a développé un réseau professionnel d’entrepreneurs et d’indépendants qui multiplient les chantiers de quelques jours. Ces femmes et hommes de terrain rencontrent la difficulté de garder un aperçu d’ensemble sur leurs activités, en raison du nombre élevé de chantiers réalisés en une année. \\

Pour répondre à cette problématique, Alexandre Dubuisson crée un outil de gestion spécifique à ce milieu. Il s’agit d’un tableur Excel regroupant les éléments nécessaires aux métiers du bâtiment : coordonnées des clients, lieux des chantiers, offres et demandes, devis, factures, attestations de TVA, etc. Aujourd’hui, Alexandre a quitté BCM pour consacrer la totalité de son temps de travail en tant que coordinateur de chantier et soutien de gestion auprès de ses clients. Alexandre les supporte et veille à un bon suivi. Mais son travail prend beaucoup de temps, il souhaiterait construire une application pour automatiser ces tâches laborieuses. \\

Je m’associe avec Alexandre pour construire cet outil sous la forme d’une application web. Elle a pour but d’être utilisée partout et depuis plusieurs types d’appareils différents. Nous mettons l’accent sur l’ergonomie de l’application sous format tablette car c’est principalement avec ce type d’ordinateur que nos utilisateurs se déplacent chez leurs clients. \\

\subsection{Analyse}
Quelles sont les besoins des ces femmes et hommes de terrain ? Avant de se lancer concrètement dans le coeur du projet, il est important de cerner chacun des éléments utiles afin de proposer une application complète et pertinente. Il est clair que des éléments peuvent être ajoutés ou supprimés avec le temps, selon l’évolution des besoins des utilisateurs ou les difficultés techniques.\\

\newpage
Il est prévu qu’Alexandre et moi-même ayons accès à un compte administrateur, nous permettant de maintenir l’application. 
Voici la liste définie avant de commencer le travail de développement. L’utilisateur doit avoir la possibilité de créer et d’utiliser un compte avec son espace propre. Une fois connecté, il pourra : \\
\begin{itemize}
    \item Ajouter un client, une demande d’intervention, une offre, une commande 
    \item Créer un devis
    \item Créer une facture
    \item Gérer les attestations de TVA
    \item Avoir accès à un menu reprenant l'ensemble de son activité sous forme de graphes
    \item Rechercher un dossier reprenant l'ensemble des documents liés à un client
    \item Avoir accès à un planning reprenant les dates des différents chantiers enregistrés \\
\end{itemize}

Voici la liste des fonctionnalités à implémenter à l’application, en tant qu’utilisateur:\\
\begin{itemize}
    \item Créer un compte
    \item Se connecter à mon compte
    \item Avoir accès à mon menu d’accueil
    \item Créer un nouveau dossier
    \item Avoir accès à chacun des éléments proposés \\
\end{itemize}


\subsection{Méthode agile}

\subsubsection{Définition}
La méthode Agile se rapporte au Manifeste Agile édité en 2001 aux Etats-Unis par des développeurs de logiciel. Leur objectif : améliorer le processus et diminuer le taux d’échec. Une collaboration entre équipes pluridisciplinaires et clients est au coeur de la pratique, basée sur la communication et centrée sur l’humain. Concrètement, chacun des acteurs se rencontre régulièrement pour faire le point et adapter les tâches à réaliser dans les semaines à venir. Le projet prend forme progressivement et change de direction au besoin. Les pratiques Agile recommandent également une livraison précoce et un suivi consistant en veillant à une amélioration continue\footnote{"Méthode Agile", 17 mai 2022, $(https://en.wikipedia.org/wiki/Agile_software_development)$}.\\

\newpage
Le manifeste comprend quatre citations, appelées valeurs fondamentales. Les signataires du manifeste accordent de l’importance\footnote{K. Beck et coll., B. Borghi (trad.), "Manifeste pour le développement Agile de Solutions", S.D. $(https://manifesteagile.fr/principes)$}: \\
\begin{itemize}
    \item « Aux individus et leurs interactions plutôt qu’aux processus et aux outils »
    \item « À un logiciel fonctionnel plutôt qu’à une documentation exhaustive »
    \item « À la collaboration avec les clients plutôt qu’à la négociation contractuelle »
    \item «  À l’adaptation au changement plutôt qu’à l’exécution d’un plan ». \\
\end{itemize}

Plusieurs méthodes sont nées suite à ce Manifeste. Dans le cadre du développement de mon application, Monsieur Noemi Nihoul et moi-même avons adopté la méthode Scrum. \\

\subsubsection{La méthode Scrum}
La méthode Scrum est définie par ses créateurs comme « un cadre de travail holistique itératif qui se concentre sur les buts communs en livrant de manière productive et créative des produits de la plus grande valeur possible »\footnote{"Scrum (développement)", 28 juin 2022, $(https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum)$}. \\

Le principe consiste à découper un projet en « sprints » (littéralement « pointes de vitesse »). Par définition, ces périodes temporelles sont de courtes durées : elles peuvent durer entre quelques heures et un mois, le sprint médian dure deux semaines. Chaque sprint commence par une rétrospective, se poursuit par une planification opérationnelle et se conclut par une démonstration de ce qui a été achevé. Le travail de développement en équipe est caractérisé par une auto-organisation ; il n’y a pas de gestionnaire de projet. \\

\subsubsection{Mise en place concrète}
Dans le cas de ce travail, le professeur Monsieur Noemi Nihoul et moi-même nous rencontrons soit de semaine en semaine, soit une fois toutes les deux semaines en fonction de l’avancée du projet et des étapes à entreprendre dans les jours qui suivent. \\

Entre les sprints, durant les périodes intermittentes, j’utilisais Azure DevOps pour structurer et organiser mon travail. Au début des sprints, cette plateforme permettait de faire le point sur les avancées et les difficultés rencontrées. \\

\subsubsection{User stories}

En tant que développeur, je veux: \\
\begin{itemize}
    \item definir le schéma de ma base de données
    \item definir la charte graphique de l'application
    \item mettre en place un environnement de production
    \item mettre mon code sur un \textit{repository} Gitlab
    \item mettre en place mon environnement de développement (Docker + Blitz.js)
    \item pouvoir générer des clés d'activations de l'application
    \item mettre en place mon formulaire de \textit{register} et \textit{login}
    \item créer mes \textit{end points} de \textit{register} et \textit{login}
    \item créer les \textit{end points} de mon CRUD
    \item créer des composants réutilisables pour mes CRUD (formulaires)
    \item générer un pdf à partir de mon formulaire
    \item regrouper tous les fichiers liés à un client
    \item regrouper toutes les données d'un utilisateur
    \item trier les données d'un utilisateur
    \item créer un menu reprenant l'ensemble des fonctionnalités de l'application \\
\end{itemize}

En tant qu'utilisateur, je veux : \\
\begin{itemize}
    \item créer un nouveau compte
    \item me connecter à mon compte
    \item avoir accès et pouvoir éditer mon profil
    \item pouvoir créer et éditer un catalogue de services
    \item pouvoir supprimer mon profil
    \item pouvoir naviguer dans l'application via un menu
    \item pouvoir créer un nouveau client, chantier, devis, facture, attestation de TVA
    \item pouvoir supprimer un client, chantier, devis, facture, attestation de TVA
    \item pouvoir éditer un client, chantier, devis, facture, attestation de TVA
    \item pouvoir générer un pdf d'un devis, d'une facture ou d'une attestation de TVA
    \item pouvoir sauvegarder les informations liés à ce pdf dans un dossier
    \item pouvoir exporter ce pdf
    \item pouvoir envoyer par mail ce pdf
    \item pouvoir afficher ma liste de dossiers
    \item filter ma liste de dossiers
    \item pouvoir analyser mon activité via des graphiques simples \\
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Langages, technologies et outils}

Pour la réalisation de ce travail, j'ai décidé d'utiliser les technologies apprises dans le cadre de mon stage auprès de l'entreprise Igloo. \\

Basée à Louvain-la-Neuve, Igloo propose le développement de sites web et d'aplications dites de métiers. Leurs services sont la création et le développement d'outils professionnels. Depuis l’audit des besoins clients jusqu’à la mise en ligne, Igloo propose une série de services pour les petites et moyennes entreprises qui souhaitent s’adapter aux nouveaux moyens numériques. L’entreprise travaille avec la Belgique, la France et le Luxembourg. Elle propose des outils comme CMS, CRM, E-Commerce et E-Marketing\footnote{T. Helmons, "Igloo", S.D., $(https://igloo.be)$}.\\
Lors de mon stage chez Igloo, j'ai eu la possibilité de découvrir le TypeScript et Next.js. En parlant de mon travail de fin d'études à mon maître de stage Monsieur Loïc Mahieu, il m'a conseillé d'utiliser Blitz.js pour le développement de mon application. Cela m'a permis de travailler dans un environnement de développement moderne et semblable à celui de l'entreprise. Ce choix technologique profite donc autant à Igloo qu'à moi-même. \\


\subsubsection{L'environnement de Blitz}
Blitz est un \textit{framework fullstack}. Sa construction a été inspirée par Ruby on Rails. Basé sur NextJs, cet outil apporte une sur-couche qui lie l’application à une base de données. Pour faciliter les échanges de données, Blitz propose une approche \textit{zero-API}, ce qui élimine l'utilisation d'API Rest ou GraphQl. Blitz englobe plusieurs technologies en un seul \textit{framework}. Intéressons-nous à ces outils. \\

% ============================================================
% Schema Blitjs
\begin{figure}[H]
    \caption{Structure de l'environnement de l'application}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/blitz.png}
\end{figure}
% ============================================================

\subsubsection{TypeScript}
L'ensemble de ce travail a été réalisé en TypeScript. C'est un surlangage de JavaScript, qui permet un \textit{typing}stricte des variables. Il apporte un ensemble d'outils facilitant le travail de développement et la croissance de l'application\footnote{"TypeScript" , 12 juillet 2022, $(https://en.wikipedia.org/wiki/TypeScript")$}. \\

Même si son apprentissage m'a ralenti durant les premières semaines de développement, il s'est avéré que son utilisation m’a fait gagner du temps sur le long terme. \\

Par exemple, lorsque l'on modifie le \textit{typing} d'une variable en TypeScript, c'est l'éditeur de code qui va nous indiquer toutes les erreurs qui vont surgir à la suite de cette modification. On peut donc les corriger avant même de lancer l'application. C'est non seulement un gain de temps, mais c'est surtout un gain de confort pour le développeur car il ne doit pas constamment tester la fonctionnalité qu'il est en train de mettre en place. \\

TypeScript est un outil qui facilite le développement au seul coup d'une syntaxe alourdie. \\

\subsubsection{React}
React permet de diviser l'application en sous éléments que l'on peut faire interagir en utilisant du JavaScript. Cet outil présente plusieurs avantages : \\
\begin{itemize}
  \item On peut réutiliser ces fragments sans dupliquer leur code
  \item On peut les appeler conditionnellement
  \item On peut les faire varier selon le contexte. \\
\end{itemize}

React est un outil efficace pour dynamiser un site internet en le rendant monopage (\textit{single page application}).
Chaque \textit{component} est une fonction qui retourne du JSX (JavaScript XML). L'élément est une balise personnalisée et celle-ci peut en appeler d'autres pour modeler l'application. L'approche fonctionnelle donne la possibilité d'utiliser des paramètres. Dans l'environnement de React, ils sont appelés \textit{props} et permettent aux \textit{\textit{components}} de se passer des informations entre eux. \\

React apporte également au développeur la possibilité de manipuler le \textit{document object model} (DOM) sans passer par ses propriétés et ses méthodes natives. C'est une amélioration de la qualité de développement car ces dernières sont redondantes et, en s'accumulant, rendent rapidement le code illisible. A la place des méthodes du DOM, React utilise des états (\textit{states}). Un état est une variable. A chaque modification de cette variable, le \textit{component} va être réaffiché (\textit{rerender}) avec la nouvelle information. Il n'y a pas de chargement de page à chaque modification de variable ce qui rend l'application fluide. \\

% ============================================================
% EX: react component
\medskip
\begin{lstlisting}[caption=Exemple d'un \textit{component} react]
import { useState} from "react";

const Counter = () => {
    const [count, setCount] = useState(0);
    return (
        <>
            <p>You clicked {count} times</p>
            <button onClick={() => setCount(count + 1)}>
                Click me
            </button>
        </>
    );
}
\end{lstlisting}
% ============================================================

\newpage
\subsubsection{Next.js}
NextJs est un framework basé sur React. Il en reprend toute l'architecture de components mais y ajoute plusieurs fonctionnalités\footnote{"Next.js", 7 juillet 2022, $(https://en.wikipedia.org/wiki/Next.js)$}. \\

La plus importante est le SSR (\textit{server side rendering}) qui corrige un défaut de React. React utilise le CSR (\textit{client side rendering}) : le navigateur de l'utilisateur exécute l'application. Cela implique plusieurs effets négatifs :\\
\begin{itemize}
  \item L’expérience utilisateur va être moindre si l'appareil est plus lent.
  \item Le site aura des difficultés à gagner en référencement. Les programmes de SEO (\textit{search engine optimization}) peineront à analyser l'information qui est rendue conditionnelle selon les échanges avec l'utilisateur. \\
\end{itemize}

Le \textit{server side rendering} génère, côté serveur, l'HTML sur base du JavaScript et l'envoie au client. Cela soulage la machine de l'utilisateur et permet aux programmes de SEO une meilleure analyse et un meilleur référencement de l’application. \\

Un autre avantage qu'apporte NextJs est son système de routage (\textit{routing}). Le routage est le mécanisme qui sélectionne les chemins pour guider les données dans le réseau. En d'autres termes, c'est la méthode de gestion des URL (\textit{uniform resource locator}) de l'application. React ne propose aucun système de routage. Il force les développeurs à passer par une librairie tierce comme React-Router. NextJs, en revanche, contient un système de routage basé sur les fichiers eux-mêmes. Si un fichier est ajouté dans le dossier "pages", son nom devient une route et son contenu devient la page en elle-même. On peut aller encore plus loin en imbriquant plusieurs dossiers pour former une route emboîtée. \\

% ============================================================
% CSR vs SSR
\begin{figure}[H]
    \caption{Schéma du processus de \textit{client side rendering (CSR)} avec React}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/csr.png}
    \caption{Schéma du processus de \textit{server side rendering (SSR)} avec Next.js}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/ssr.png}
\end{figure}
% ============================================================

\newpage

\subsubsection{Prisma}
Prisma est un ORM (Object Relational Mapping) construit pour fonctionner avec JavaScript et TypeScript. Il présente plusieurs avantages :\\
\begin{itemize}
  \item Via son fichier \textit{schema.prisma}, il permet de générer une base de données SQL (Structural Query Language) de façon lisible pour l'être humain.
  \item Prisma apporte un ensemble d'outils de CLI (\textit{command line inteface}) pour gérer les migrations et le contenu de la base de données.
  \item Il permet à l'application de récupérer le typing de chaque champ la DB (\textit{Data Base}). Cela facilite le travail du développeur car il peut utiliser l'auto complétion de son éditeur de code pour retrouver les différentes propriétés d'une table.
  \item Prisma permet de choisir le type de base de données. On a la possibilité d'utiliser une DB relationnelle ou MongoDB. Dans mon cas, j'ai choisi une MySQL (MariaDB).\\
\end{itemize}

On peut profiter de tous les intérêts du TypeScript depuis la source même d'application. Chaque variable que l'on va vouloir sauver sur notre base de données devra être de même type que le champ de cette table. C'est l'éditeur de code qui nous fera remarquer s’il y a une différence. \\

% ============================================================
% EX: schema.prisma
\medskip
\begin{lstlisting}[caption=Exemple de la description d'un modèle avec prisma]
  datasource db {
    provider = "mysql"
    url      = "mysql://root:dev@localhost:3306/dev"
  }

  generator client {
    provider = "prisma-client-js"
  }

  enum Role {
    USER
    ADMIN
  }

  model User {
    id             Int      @id @default(autoincrement())
    createdAt      DateTime @default(now())
    updatedAt      DateTime @updatedAt
    firstName      String?
    lastName       String?
    companyName    String?
    adressCountry  String?
    adressLocality String?
    adressPostal   String?
    adressStreet   String?
    tva            String?
    phone          String?
    email          String   @unique
    hashedPassword String?
    role           Role     @default(USER)
    activationKey  String   @unique
    tokens      Token[]
    sessions    Session[]
    activations Activation[]
    services    Service[]
    packages    Package[]
    customers   Customer[]
    quotes      Quote[]
    images      Image[]
  }
\end{lstlisting}
% ============================================================


\subsubsection{Docker}
La base de données de l'application est stockée dans un container Docker. Cela permet d'isoler ce service du reste de l'application afin qu'il fonctionne dans un environnement constant. Une fois l'application déployée, il suffit de migrer le container sur le serveur. Son environnement n'aura pas changé. On ne souffrira pas des différences entre la machine de développement et le serveur de production\footnote{"Docker (software)", 21 juin 2022, $(https://en.wikipedia.org/wiki/Docker_(software))$}. \\

Il n'y a actuellement qu'une seule image sur le Docker de l'application, celle de la base de données. Grace au fichier docker-compose.yaml, on peut facilement ajouter d'autres images afin de greffer un nouveau service. \\

% ============================================================
% EX: docker-compose.yml
\medskip
\begin{lstlisting}[caption=docker-compose.yaml]
    version: "3.2"
    services:
      db:
        image: mariadb:10.7
        environment:
          - MARIADB_USER=dev
          - MARIADB_PASSWORD=*****
          - MARIADB_ROOT_PASSWORD=*****
          - MARIADB_DATABASE=dev
        ports:
          - "3306:3306"
        volumes:
          - "./db/data:/var/lib/mysql"
\end{lstlisting}
% ============================================================

\newpage
\subsubsection{Blitz.js}
En plus de toutes ces technologies, Blitz propose une variété d'outils facilitant la mise en oeuvre d'une application. En voici quelques-uns: \\
\begin{itemize}
  \item Une architecture simple qui permet d’organiser l’ensemble des \textit{mutations} et \textit{queries}.
  \item Plusieurs \textit{hooks} permettant de gérer les besoins habituels des applications modernes. Par exemple, récupérer le contexte de l’utilisateur, générer une requête à la base de donnée, … 
  \item Une assistance au développement via un CLI.
\end{itemize}


\subsubsection{Les librairies tiers}
Les librairies tiers sont des outils pour gagner en productivité. En voici quelques-unes:
\begin{enumerate}
  \item Zod est une librairie de déclaration de schéma et de validation conçu pour le TypeScript. Son but est d'éliminer le dédoublement de déclaration de typing.

  \item Date-fns est une libraire minimaliste de gestion de date et de temps en JavaScript. Il fonctionne sur le navigateur et dans NodeJs.

  \item Mui, React Final Form et Mui-rff sont des librairies de gestion de formulaires.\\
    \begin{itemize}
      \item  Mui (material UI) propose une suite de compomenents de formulaires et d'autres éléments d'UI (\textit{user inteface}) communs dans les applications modernes.
      \item React Final Form s'occupe de gérer les états des différents champs d'un formulaire.
      \item Mui-rff permet d'utiliser conjointement les deux librairies précédemment évoquées. \\
    \end{itemize}
  \item Type-fest est une libraire de typing qui permet d'utiliser des types plus complexes que ceux proposés nativement par TypeScript.
  \item TailwindCss est un framework de CSS qui permet de styliser les balises sans passer par des feuilles de CSS qui ont tendance à s'alourdir au fur et à mesure que l'application grandi. En écrivant du CSS raccourci directement dans la balise, on améliore la maintenance du code et sa lisibilité.
  ClassNames permet de conditionner les propriétés de TailwindCss.
  \item Uuid est une librairie de génération sécurisée d'Uuid (\textit{universally unique identifier}). Il fonctionne également sur le navigateur et dans Nodejs. \\
\end{enumerate}

\subsubsection{AzureDevops}
Azure devops est un outil qui permet de gérer les déploiements d'une application. Il permet de gérer les différents environnements de développement, de production, de test, de déploiement et de maintenance. Dans le cadre ce travail, je n'ai utilisé AzureDevops uniquement que pour gérer les sprints avec le professeur référent. \\

% ============================================================
% Azure Devops
\begin{figure}[H]
    \caption{Azure Devops: gestion d'un \textit{sprint}}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/azure.png}
\end{figure}
% ============================================================
\subsubsection{Vim}
Vim est un éditeur de texte qui permet de gérer le code en un seul et unique fichier. Une fois maitrisé, il devient convenant pour le développement. Je ne l'utilise pas directement mais j'ai adopté son \textit{plugin} dans vscode. Sa courbe de progression est lente, mais sur le long terme, je bénéficierai de son efficacité. \\


\subsubsection{Git, GitLab et Fork}
Git est un outil de gestion de version. Il permet de gérer les différentes versions de du code. Il permet aussi de gérer les branches qui favorisent la collaboraion au sein d'un projet\footnote{"Git", 14 juillet 2022, $(https://en.wikipedia.org/wiki/Git)$}. \\

GitLab est un logiciel de gestion de code qui permet de gérer les différents dépôts de code. C'est sur cette plateforme que j'ai décidé de stocker mon projet. J'ai fait ce choix car je l'utilisais déjà en stage auprès de l'entreprise Igloo. GitLab m'a aussi aidé à m'organiser en réunissant les \textit{issues} de mes fonctionnalités.\\

% ============================================================
% GitLab
\begin{figure}[H]
    \caption{GitLab: liste des \textit{issues}}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/gitlab.png}
\end{figure}
% ============================================================

\newpage
Fork est un outil qui assiste le développeur dans son utilisation de Git. Il apporte une interface graphique, favorisant la gestion des \textit{commits}. \\

% ============================================================
% Fork
\begin{figure}[H]
    \caption{Fork: gestion des \textit{commits}}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/fork.png}
\end{figure}
% ============================================================

\section{L'application}
\subsection{Présentation de l'application}
L'application se concentre sur trois grands axes. \\

Le première axe est la gestion du compte utilisateur. Comme dans toutes les applications, l'utilisateur doit pouvoir créer un compte, se connecter, se déconnecter, modifier son mot de passe, etc. Ce que l'application apporte de plus, c'est la gestion du catalogue de services. Selon le métier concerné, ce catalogue va se comporter différemment. Le public cible de l'application est les petits intervenants du batiment. Alexandre et moi visions en premier lieu les chauffagistes et les électriciens. Cependant, vu la charge de travail, nous avons réduis l'objectif aux électriciens uniquement. Leurs interventions se basent sur un tableau qui reprend le nombre de points lumineux et le nombre de prises par pièce du batiment. (cnf annexe 1) \\

Le deuxième axe est la gestion de l'activité de l'utilisateur. C'est le coeur de l'application. L'utilisateur doit pouvoir ajouter un client ou un chantier et consulter ses informations et les modifier si nécessaire. Mais surtout, il doit pouvoir générer un devis ou une facture sur base des précédentes informations ou en y ajoutant de nouvelles. Ce sont ces fonctionnalités qui prennent le plus de temps à développer car elles relient toutes les tables de la base de données en une seule fonctionnalité. \\

La troisième partie est la capacité de l'application. En plus de pouvoir exporter les PDF des devis et des facures, l'application peut générer un rapport de l'activité de l'utilisateur en recoupant l'ensemble de ses données. Cette fonctionnalité est la plus-value de l'application. En un seul point, l'utilisateur pourra avoir un aperçu global de son travail. Sous la forme de graphiques, il va pouvoir monitorer ses revenus, le temps qu'il passe sur ses chantiers, la différence entre le nombre d'offres qu'il remet et le nombre de contrats qu'il décroche, etc.
\subsection{Difficultés rencontrées, modifications des plans}

\subsubsection{La cogestion de la conception}
Une des problématiques que j'ai rencontrée en développant cette application est la gestion de sa conception. En effet, Alexandre et moi n'avons peu ou pas d'expérience de développement d'application. Il connaissait les besoins de ses clients et je n'avais jamais géré un projet dans son entièreté. La mise en place de l'application a pris du temps à s'optimiser. À plusieurs reprises, nous avons eu à modifier les plans de construction de l'application. Cela n'a pas aidé à construire une structure de code claire et concise et j'ai été contraint à plusieurs reprises de réadapter des fonctionnalités déjà terminées. Nous avons petit à petit réussi à trouver un rythme de rencontre convenant aux besoins du développement de l'application. \\

\subsubsection{L'apprentissage de la technologie}
Au commencement du développement de cette application, je débutais seulement mon stage auprès d'Igloo. Apprendre Next.js était une tâche relativement facile car j'avais déjà un bonne expérience en React. Cependant le TypeScript m'a pris un long moment à assimiler. Sa syntaxe plus complexe rendait le code plus difficile à appréhender. Je ne maitrise à ce jour, qu'une partie de son potentiel et c'est un point sur lequel j'ai beaucoup de progrès à faire.\\
La gestion des \textit{mutations} et des \textit{queries} de Blitz m'a également mis au défi. Même si la documentation est claire et complète, je eu des difficultés à gérer les requêtes les plus complexes.

% ============================================================
% EX: quote mutation
\medskip
\begin{lstlisting}[caption=Mutation d'un nouveau devis: createQuote.ts]
  export const CreateQuoteValidation = z.object({
    customer: CreateCustomerValidation.extend({
      id: z.number().optional(),
    }),
    site: CreateSiteValidation.extend({
      id: z.number().optional(),
      customerId: z.number().optional().nullable(),
    }),
    serviceIds: z.array(z.number()),
  })

  export default resolver.pipe(
    resolver.zod(CreateQuoteValidation),
    resolver.authorize(),
    async (data, ctx) => {
      const { customer: customerData, site: siteData, serviceIds, ...quoteData } = data

      const customer = customerData.id
        ? await updateCustomer({ ...customerData, id: customerData.id }, ctx)
        : await createCustomer(customerData, ctx)

      if (!customer) {
        throw new NotFoundError()
      }

      const site = siteData.id
        ? await updateSite(
            {
              ...siteData,
              id: siteData.id,
              customerId: customer.id,
            },
            ctx
          )
        : await createSite(
            {
              ...siteData,
              customerId: customer.id,
            },
            ctx
          )

      const quote = await db.quote.create({
        data: {
          customerId: customer.id,
          siteId: site.id,
          ...quoteData,

          services: {
            connect: serviceIds.map((id) => ({ id })),
          },
          userId: ctx.session.userId,
        },
      })

      return quote
    }
  )
\end{lstlisting}
% ============================================================


\subsubsection{L'échelle de l'application}
Cela fait maintenant un an que j'ai appris mon premier language de programation. J'ai toujours utlisé des \textit{features} comme un pretexte pour apprendre des technologies et les \textit{best practice} de développement. Pour la première fois, j'utilise mes compétences pour construire un projet concret. Cela change beaucoup pour moi car je suis très curieux de nature. Affiner une fonctionnalité dans un but professionnel est une tâche monotone et contraignante. J'ai eu du mal à trouver un rythme et garder la motivation nécessaire au bon avancement du projet. Celui-ci a souvent stagné parce que je ne trouvais pas le moyen d'éliminer rapidement les petites tâches.\\
La meilleure solution que j'ai trouvée est de subdiviser la fonctionnalité mise en place en plusieurs \textit{issues} sur GitLab. Le fait de m'attaquer à chaque problème indépendament, me donne l'impression d'avancer et me permet de rester concentré sur le court terme. Ainsi je ne compare pas l'avancée de la journée au reste du travail nécessaire pour cloturer l'application. \\

\subsubsection{L'évolution du schéma de la base de données}
Comme le plan de l'application a été modifié à plusieurs reprises, la base de données a dû également être adaptée. A chaque champ modifié c'est toute l'application qui doit être corrigée.\\
Heureusement Blitz permet de gérer cette problématique facilement. L'utilisation du TypeScript et Prisma permet à l'éditeur de code d'importer les \textit{typing} des modèles  de la DB. Les erreurs liées à ces modifications sont donc mises en évidence directement dans le code.\\
Le schéma de la base de données est toujours en cours d'évolution. Le schéma actuel est visible dans les documents annexes (cnf annexe 2). \\

\subsubsection{La génération de PDF}
Je n'ai jamais utilisé d'outils pour génerer des PDF. Durant le développement de cette application, j'ai découvert \textit{react-pdf} et \textit{gotenberg}. J'ai réussi à utiliser le premier mais pas le second. Je ne suis pas satisfait du résultat obtenu et je cherche toujours une meilleure solution.
Je vais sans doute persévérer avec l'une de ces deux solutions car ce sont les outils que l'on m'a conseillés.\\


\subsubsection{La gestion des \textit{components}}
En stage, j'ai appris à séparer les \textit{components} d'UI des \textit{components} de \textit{data}. Cette méthode s'appelle la \textit{separation of concerns} et elle permet de garder une architecture constante et logique. Mon manque d'expérience m'a empêché d'appliquer cette technique car j'aurais perdu beaucoup de temps dans les premières parties du travail. En effet, c'était le moment ou je devais dèjà gérer d'autres problèmes techniques et je ne voulais pas y ajouter ce poids. Mes \textit{components} ont donc parfois plusieurs fonctions ce qui rend l'architecture de l'application moins organisée. \\

\subsubsection{La modification du premier public cible}
Le projet est prévu pour une large audience. Voici un exemple des corps de métiers qui pourraient, à terme, utiliser notre application: \\
\begin{itemize}
  \item les chauffagistes,
  \item les électriciens,
  \item les plombiers,
  \item les menuisiers,
  \item les frigoristes,
  \item les couvreurs,
  \item etc. \\
\end{itemize}
Chaque profession utilise une structure de services différente. Pour faire face à cette problématique, Alexandre et moi avons décidé de procéder métier par métier.\\
En premier lieu, nous avions visé les chauffagistes en nous disant qu'ils n'utiliseraient qu'une liste de services réduite. Cependant la façon de travailler la plus évidente pour eux est de regrouper leurs services par \textit{packages} qu'ils doivent pouvoir éditer. Par exemple, l'installation d'une chaudière au gaz peut varier selon sa marque, son volume et le lieu de son placement. Cela rend la structure de l'application plus complexe.\\
Nous avons donc recentré notre première version sur les électriciens. Ceux-ci utilisent un tableau de services à double entrée. On additionne simplement le nombre de prises et de lampes par local (cnf annexe 1). Cette structure est plus simple car il n'y a que deux variables à gérer: le nombre de composants électriques et le nombre de pièces du batiment.\\

\subsection{Les limites du projet}

\subsubsection{La gestion du \textit{responsive}}
Comme beaucoup d'applications orientées métier, ce projet comporte plusieurs larges tableaux horizontaux. C'est très convenant à utiliser sur un écran large mais compliqué à adapter sur un téléphone. L'application est optimisée pour les tablettes car c'est l'outil majoritairement utilisé par nos futurs clients. Pour ce format, j'ai par exemple retranscrit un large tableau en un \textit{stepper}. Cependant, certaines de ces \textit{steps} restent grandes et ne fonctionneront pas dans un format mobile. \\
L'application ne sera donc pas \textit{mobile friendly} dans sa première version. Ce travail fera l'objet d'une amélioration future qui nécessitera une analyse préparatoire importante.\\

\subsubsection{L'environnement de production}
L'énorme avantage de ce projet est qu'il ne requiert pas de réel investissement. Il est le fruit des années d'expérience d'Alexandre et de mon travail de fin d'étude. Le temps est donc la seule ressource engagée dans le développement de l'application. À ce stade, nous ne voulons pas prendre d'engagement financier.\\
Cependant, si le projet prend l'ampleur que nous lui souhaitons, il faudra probablement modifier sa structure de production. Je n'ai aucune expérience dans le domaine de travail d'un développeur \textit{backend} ou \textit{devops}. Si nous voulons par exemple permettre aux utilisateurs de stocker des photos de leurs chantiers, cela ne pourra pas se faire sur la base de données de l'application. Il faudra, je pense, passer par un service de \textit{blob storage} qui est actuellement en dehors de notre budget et de mes compétences actuelles.\\

\subsubsection{Le système de monétisation}
 Actuellement, il n'y a aucune automatisation de payement. Alexandre doit attendre un versement banquaire pour pouvoir manuellement envoyer une clé d'activation de compte. Ce système est une parade pour ne pas gérer des transactions de fonds en ligne. Vu mon manque d'expérience, cette tâche ne me parrait pas réalisable actuellemtent. Malheureusement, cette méthode n'est pas professionnelle et ne peut pas fonctionner à grande échelle. C'est donc une fonctionnalité à développer dans une version ultérieure de l'application.\\

\subsection{L'application aujourd'hui et le MVP}

Aujoud'hui, l'application est à la veille d'un \textit{refactoring}. Elle doit passer d'une structure de services de chauffagistes à une structure de services d'électriciens.
Si l'on reprend les trois axes de l'application, le travail réalisé à présent est le suivant:\\

\subsubsection{La gestion de compte utilisateur}
La première partie est la gestion du compte utilisateur. Celle-ci est complètement terminée à l'exception des services. Je dois modifier leur structure tant en base de données que dans l'UI.\\
Travail restant avant le MVP (\textit{minimum viable product}): \\
\begin{itemize}
  \item subdiviser le rôle \textit{"user"} en \textit{"electrician"}
  \item modifier le nom du modèle "service" en \textit{"electrician service"} et adapter sa structure
  \item adapter l'UI de la gestion de service
  \item isoler la gestion de clés d'activations au rôle d'administrateur
  \item ajouter une confirmation par mail à la création du compte
  \item ajouter un \textit{recover password}
  \item fixer le style des vues de \textit{login} et \textit{register} \\
\end{itemize}

% ============================================================
% Screenshot: User Account
\begin{figure}[H]
    \caption{Vue de l'interface de gestion du compte utilisateur}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/user-account.png}
\end{figure}
% ============================================================

\subsubsection{Le coeur de l'application}
En ce qui concerne la gestion des clients, chantiers et devis, tout est presque terminé. Il reste à affiner le style des pages et quelques détails dans les fonctionnalités.\\
Par contre, je n'ai pas encore entamé la génération de factures.\\

Le \textit{stepper} de génération de devis est le composant majeur de l'application. Il est aujourd'hui complètement fonctionnel.\\

Le listing, est la page où l'utilisateur peut lister et modifier toutes les informations de ses clients. Ces éditions sont déjà fonctionnelles mais il reste à modifier les informations liées aux devis.\\

% ============================================================
% Screenshot: Quote Stepper
\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Vue du \textit{stepper} de création de devis}
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/quote-stepper.png}
\end{figure}
% ============================================================

% ============================================================
% Screenshot: Listing
\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Vue du listing des clients}
    \includegraphics[width=12cm]{./assets/listing.png}
\end{figure}
% ============================================================

Travail restant avant le MVP (\textit{minimum viable product}): \\
\begin{itemize}
  \item Ajouter un champ \textit{"role"} dans le modèle client
  \item Ajouter la sélection du rôle dans la création du client
  \item Générer le bon taux de TVA en fonction du rôle du client
  \item Adapter la première \textit{step} du devis au métier de l'utilisateur
  \item Génerer une \textit{preview} du PDF en dernière \textit{step} du devis'
  \item Ajouter un champ \textit{"total price"} au modèle de service
  \item Afficher le prix total du devis quand on le liste
  \item Ajouter un stepper pour la génération de factures
  \item Pouvoir lister tous les documents et les filtrer par client
  \item Pouvoir réduire le menu latéral \\
\end{itemize}

\subsubsection{Le produit de l'application}
Actuellement, cette partie du projet n'a pas encore développée. J'ai uniquement réalisé des tests de librairies de génération de PDF. \\
Travail restant avant le MVP (\textit{minimum viable product}):\\
\begin{itemize}
  \item Ajouter la génération de PDF en dernière \textit{step} du devis et de la facture
  \item Proposer à l'utilisateur d'envoyer ce PDF par mail au client
  \item Créer la \textit{feature} de \textit{monitoring} de l'activité du l'utilisateur \\
\end{itemize}

\subsection{L'avenir du projet}

L'ambition est d'être le plus proche possible d'un MVP pour la défense de ce travail. Il me reste donc six semaines de dévelopement. Pour arriver à cette objectif, il faudra mettre en place toutes les fonctionnalités citées précédemment. Alexandre et moi devrons trouver le nom de notre projet et lui donner une identité propre. Il faudra également gérer la mise en production de l'application. J'aimerais passer par une solution \textit{serverless}, probablement PlanetScale qui m'a été conseillée par mon maître de stage. \\
À ce stade, l'application trouvera ses premiers utilisateurs. Je devrai gérer la maintenance de la production et faire face aux potentiels \textit{bugs} qui seront remontés par les clients. Je chercherai aussi à optimiser le référencement de l'application.\\

Par la suite viendra le temps d'une nouvelle version. J'ajouterai à l'appplication, des fonctionnalités supplémentaires comme par exemple la gestion du \textit{responsive} pour le mobile ou une automatisation de la monétisation. Il faudra aussi implémenter un site vitrine pour mettre en avant l'application. \\

L'essentiel du travail restant sera d'implémenter un corps de métier par nouvelle version. Chaque version ouvrira l'application à un plus large public. \\

\section{Conclusion}
L’application telle qu’elle est aujourd’hui n’est pas encore fonctionnelle mais bien des étapes indispensables ont été réalisées. La méthode Agile m’a permis de produire un travail de longue haleine, et plus particulièrement la méthode Scrum par un système de rencontres régulières (dans mon cas toutes les semaines ou deux semaines) et une adaptation en fonction du développement. Alexandre et moi avons cerné les besoins du dévelopement (définir le schéma de base de données, de charte graphique, etc.) et les fonctionnalités utiles à nos clients (ajouter un chantier, une demande d’intervention, un devis, etc.). \\

La technologie mise en place est celle de l’entreprise Igloo dans laquelle j’ai réalisé mon stage. Elle est spécialisée dans le développement de sites web et d’applications dites métiers. Ainsi, Blitz, TypeScript, React, Next.js, Prisma, Docker, Blitz.js, des librairies tierces, AzureDevops et Vim sont les langages, technologies et outils qui m’ont permis de développer mon application. Plusieurs raisons m’ont poussé à choisir ces technologies. En installant Blitz, tous les outils sont liés entre eux, ce qui facilite leur utilisation. Il n’y a qu’un seul environnement pour plusieurs outils différents. De plus, Blitz est fait pour développer de grosses applications ; si mon application gagne en ampleur, je pourrai poursuivre mon code avec ces technologies. Enfin, Blitz est un \textit{framework} qui concentre des outils modernes et mis à jour. \\

L’application se concentre sur trois axes : la gestion du compte utilisateur (compte et catalogue de services), la gestion de l’activité de l’utilisateur (ajout clients et modifications de nouvelles factures, etc.) et la capacité de l’application (exporter des PDF, générer des rapports d’activité). J’ai rencontré plusieurs difficultés dans le développement de mon application : premier projet concret dans le développement (manque d’expérience), maintien d’un rythme de travail constant face à l’ampleur du projet, évolution du schéma de base de données et modification du premier public cible. J’ai également rencontré des limites techniques: une première version qui ne sera pas ergonomique sur mobile, des ressources financières pour une mise en route et le développement d’une automatisation de payement. \\

Aujourd’hui, l’application est la veille d’un refactoring : passage d’une structure à destination de chauffagistes à celles d’électriciens. La partie compte utilisateur est quasiment clôturée, de même que le coeur de l’application (à l’exception de détails et de la génération de factures). Il reste à développer la majeure partie du produit de l’application. L’objectif prochain est d’avoir un MVP pour la défense orale fin août. L’application sera mise en production et vendue aux premiers clients. Suite à leur retour, je pourrai réaliser des modifications. Ensuite, j’adapterai notre application à d’autres professions. \\

\section{Bibliographie}

\begin{thebibliography}{8}

\bibitem{}
Beck, K. et coll., B. Borghi (trad.), « Manifeste pour le développement Agile de Solutions », S.D.,\\ $(https://manifesteagile.fr/principes)$.\\

\bibitem{}
"Docker (software)", 21 juin 2022, \\$(https://en.wikipedia.org/wiki/Docker_(software))$\\

\bibitem{}
"Git", 14 juillet 2022, \\$(https://en.wikipedia.org/wiki/Git)$\\

\bibitem{}
Helmons, T., « iGLOO », S.D., \\$(https://igloo.be)$\\

\bibitem{}
« Méthode Agile », 17 mai 2022, \\$(https://fr.wikipedia.org/wiki/Methode_agile)$\\

\bibitem{}
"Next.js", 7 juillet 2022, \\$(https://en.wikipedia.org/wiki/Next.js)$\\

\bibitem{}
« Scrum (développement) », 28 juin 2022, \\$(https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(developpement))$\\

\bibitem{}
"TypeScript", 12 juillet 2022, \\$(https://en.wikipedia.org/wiki/TypeScript")$\\

\end{thebibliography}




\newpage
\section{Annexes}
\subsection{Annexe 1: Exepmple de tableau de services d'un électricien}
% ============================================================
% Screenshot: User Account
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=7.1cm]{./assets/elec.png}
\end{figure}
% ============================================================

\subsection{Annexe 2: Schéma de la base de données}
% ============================================================
% Screenshot: User Account
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{./assets/db.png}
\end{figure}
% ============================================================



\end{document}


